[{"article_id":"17961623","article_num":"L1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Chapitre pr\u00e9liminaire : Dialogue social.\"]","texte":"<p>Tout projet de r\u00e9forme envisag\u00e9 par le Gouvernement qui porte sur les relations individuelles et collectives du travail, l'emploi et la formation professionnelle et qui rel\u00e8ve du champ de la n\u00e9gociation nationale et interprofessionnelle fait l'objet d'une concertation pr\u00e9alable avec les organisations syndicales de salari\u00e9s et d'employeurs repr\u00e9sentatives au niveau national et interprofessionnel en vue de l'ouverture \u00e9ventuelle d'une telle n\u00e9gociation. <\/p><p>A cet effet, le Gouvernement leur communique un document d'orientation pr\u00e9sentant des \u00e9l\u00e9ments de diagnostic, les objectifs poursuivis et les principales options. <\/p><p>Lorsqu'elles font conna\u00eetre leur intention d'engager une telle n\u00e9gociation, les organisations indiquent \u00e9galement au Gouvernement le d\u00e9lai qu'elles estiment n\u00e9cessaire pour conduire la n\u00e9gociation. <\/p><p>Le pr\u00e9sent article n'est pas applicable en cas d'urgence. Lorsque le Gouvernement d\u00e9cide de mettre en oeuvre un projet de r\u00e9forme en l'absence de proc\u00e9dure de concertation, il fait conna\u00eetre cette d\u00e9cision aux organisations mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a en la motivant dans un document qu'il transmet \u00e0 ces organisations avant de prendre toute mesure n\u00e9cessit\u00e9e par l'urgence. <\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"17961625","article_num":"L2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Chapitre pr\u00e9liminaire : Dialogue social.\"]","texte":"<p>Le Gouvernement soumet les projets de textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires \u00e9labor\u00e9s dans le champ d\u00e9fini par l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000017961623&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1 (V)'>L. 1<\/a>, au vu des r\u00e9sultats de la proc\u00e9dure de concertation et de n\u00e9gociation, \u00e0 la Commission nationale de la n\u00e9gociation collective, de l'emploi et de la formation professionnelle dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901822&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2271-1<\/a>.<\/p>","embedding":null,"order_num":1610612735.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2021-06-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"17961627","article_num":"L3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Chapitre pr\u00e9liminaire : Dialogue social.\"]","texte":"<p><\/p><p>Chaque ann\u00e9e, les orientations de la politique du Gouvernement dans les domaines des relations individuelles et collectives du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle, ainsi que le calendrier envisag\u00e9 pour leur mise en oeuvre sont pr\u00e9sent\u00e9s pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir devant la Commission nationale de la n\u00e9gociation collective, de l'emploi et de la formation professionnelle. Les organisations mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000017961623&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1 <\/a>pr\u00e9sentent, pour leur part, l'\u00e9tat d'avancement des n\u00e9gociations interprofessionnelles en cours ainsi que le calendrier de celles qu'elles entendent mener ou engager dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir. Le compte rendu des d\u00e9bats est publi\u00e9.<\/p><p>Chaque ann\u00e9e, le Gouvernement remet au Parlement un rapport faisant \u00e9tat de toutes les proc\u00e9dures de concertation et de consultation mises en oeuvre pendant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e en application des articles L. 1 et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000042654546&dateTexte=&categorieLien=id' title='Code du travail - art. L2 (VD)'>L. 2<\/a>, des diff\u00e9rents domaines dans lesquels ces proc\u00e9dures sont intervenues et des diff\u00e9rentes phases de ces proc\u00e9dures.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1879048191.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2021-06-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900781","article_num":"L1111-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre Ier : Champ d'application et calcul des seuils d'effectifs\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p>Les dispositions du pr\u00e9sent livre sont applicables aux employeurs de droit priv\u00e9 ainsi qu'\u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/p><p>Elles sont \u00e9galement applicables au personnel des personnes publiques employ\u00e9 dans les conditions du droit priv\u00e9, sous r\u00e9serve des dispositions particuli\u00e8res ayant le m\u00eame objet r\u00e9sultant du statut qui r\u00e9git ce personnel.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900783","article_num":"L1111-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre Ier : Champ d'application et calcul des seuils d'effectifs\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p>Pour la mise en oeuvre des dispositions du pr\u00e9sent code, les effectifs de l'entreprise sont calcul\u00e9s conform\u00e9ment aux dispositions suivantes :<\/p><p>1\u00b0 Les salari\u00e9s titulaires d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e \u00e0 temps plein et les travailleurs \u00e0 domicile sont pris int\u00e9gralement en compte dans l'effectif de l'entreprise ;<\/p><p>2\u00b0 Les salari\u00e9s titulaires d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, les salari\u00e9s titulaires d'un contrat de travail intermittent, les salari\u00e9s mis \u00e0 la disposition de l'entreprise par une entreprise ext\u00e9rieure qui sont pr\u00e9sents dans les locaux de l'entreprise utilisatrice et y travaillent depuis au moins un an, ainsi que les salari\u00e9s temporaires, sont pris en compte dans l'effectif de l'entreprise \u00e0 due proportion de leur temps de pr\u00e9sence au cours des douze mois pr\u00e9c\u00e9dents. Toutefois, les salari\u00e9s titulaires d'un contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et les salari\u00e9s mis \u00e0 disposition par une entreprise ext\u00e9rieure, y compris les salari\u00e9s temporaires, sont exclus du d\u00e9compte des effectifs lorsqu'ils remplacent un salari\u00e9 absent ou dont le contrat de travail est suspendu, notamment du fait d'un cong\u00e9 de maternit\u00e9, d'un cong\u00e9 d'adoption ou d'un cong\u00e9 parental d'\u00e9ducation ;<\/p><p>3\u00b0 Les salari\u00e9s \u00e0 temps partiel, quelle que soit la nature de leur contrat de travail, sont pris en compte en divisant la somme totale des horaires inscrits dans leurs contrats de travail par la dur\u00e9e l\u00e9gale ou la dur\u00e9e conventionnelle du travail.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-08-22","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900784","article_num":"L1111-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre Ier : Champ d'application et calcul des seuils d'effectifs\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p>Ne sont pas pris en compte dans le calcul des effectifs de l'entreprise :<\/p><p>1\u00b0 Les apprentis ;<\/p><p>2\u00b0 Les titulaires d'un contrat initiative-emploi, pendant la dur\u00e9e d'attribution de l'aide financi\u00e8re mentionn\u00e9e \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006903610&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 5134-72<\/a> ;<\/p><p>3\u00b0 (Abrog\u00e9) ;<\/p><p>4\u00b0 Les titulaires d'un contrat d'accompagnement dans l'emploi pendant la dur\u00e9e d'attribution de l'aide financi\u00e8re mentionn\u00e9e \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006903558&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 5134-30<\/a> ;<\/p><p>5\u00b0 (Abrog\u00e9) ;<\/p><p>6\u00b0 Les titulaires d'un contrat de professionnalisation jusqu'au terme pr\u00e9vu par le contrat lorsque celui-ci est \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou jusqu'\u00e0 la fin de l'action de professionnalisation lorsque le contrat est \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.<\/p><p>Toutefois, ces salari\u00e9s sont pris en compte pour l'application des dispositions l\u00e9gales relatives \u00e0 la tarification des risques d'accidents du travail et de maladies professionnelles.<\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900785","article_num":"L1121-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre II : Droits et libert\u00e9s dans l'entreprise\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p><\/p>   Nul ne peut apporter aux droits des personnes et aux libert\u00e9s individuelles et collectives de restrictions qui ne seraient pas justifi\u00e9es par la nature de la t\u00e2che \u00e0 accomplir ni proportionn\u00e9es au but recherch\u00e9.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"45389794","article_num":"L1121-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre II : Droits et libert\u00e9s dans l'entreprise\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p>Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ni faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006902819&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L3221-3 (V)'>L. 3221-3<\/a>, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat, ni de toute autre mesure mentionn\u00e9e au <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389744&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b02016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 10-1 (V)'>II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 <\/a>relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, pour avoir signal\u00e9 ou divulgu\u00e9 des informations dans les conditions pr\u00e9vues aux articles <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=JORFARTI000033558655&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 6 (V)'>6 <\/a>et <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=JORFARTI000033558657&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 8 (V)'>8<\/a> de la m\u00eame loi.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073763298.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900786","article_num":"L1131-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre Ier : Champ d'application.\"]","texte":"<p>Les dispositions du pr\u00e9sent titre sont applicables aux employeurs de droit priv\u00e9 ainsi qu'\u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/p><p>Elles sont \u00e9galement applicables au personnel des personnes publiques employ\u00e9 dans les conditions du droit priv\u00e9.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33957384","article_num":"L1131-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre Ier : Champ d'application.\"]","texte":"<p>Dans toute entreprise employant au moins trois cents salari\u00e9s et dans toute entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le recrutement, les employ\u00e9s charg\u00e9s des missions de recrutement re\u00e7oivent une formation \u00e0 la non-discrimination \u00e0 l'embauche au moins une fois tous les cinq ans.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073763298.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-01-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900787","article_num":"L1132-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"<p><\/p><p>Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de nomination ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, telle que d\u00e9finie \u00e0 <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000018877783&idArticle=JORFARTI000018877784&categorieLien=cid'>l'article 1er de la loi n\u00b0 2008-496 du 27 mai 2008 <\/a>portant diverses dispositions d'adaptation au droit communautaire dans le domaine de la lutte contre les discriminations, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, au sens de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006902819&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 3221-3<\/a>, de mesures d'int\u00e9ressement ou de distribution d'actions, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, d'horaires de travail, d'\u00e9valuation de la performance, de mutation ou de renouvellement de contrat en raison de son origine, de son sexe, de ses m\u0153urs, de son orientation sexuelle, de son identit\u00e9 de genre, de son \u00e2ge, de sa situation de famille ou de sa grossesse, de ses caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, de la particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9sultant de sa situation \u00e9conomique, apparente ou connue de son auteur, de son appartenance ou de sa non-appartenance, vraie ou suppos\u00e9e, \u00e0 une ethnie, une nation ou une pr\u00e9tendue race, de ses opinions politiques, de ses activit\u00e9s syndicales ou mutualistes, de son exercice d'un mandat \u00e9lectif, de ses convictions religieuses, de son apparence physique, de son nom de famille, de son lieu de r\u00e9sidence ou de sa domiciliation bancaire, ou en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9, de sa perte d'autonomie ou de son handicap, de sa capacit\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans une langue autre que le fran\u00e7ais, de sa qualit\u00e9 de lanceur d'alerte, de facilitateur ou de personne en lien avec un lanceur d'alerte, au sens, respectivement, du I de l'article 6 et des 1\u00b0 et 2\u00b0 de l'<a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389619&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 6-1 (V)'>article 6-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016<\/a> relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900789","article_num":"L1132-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"<p><\/p>Aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire mentionn\u00e9e \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>l'article L. 1132-1<\/a> en raison de l'exercice normal du droit de gr\u00e8ve.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900790","article_num":"L1132-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"<p><\/p>Aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire pour avoir t\u00e9moign\u00e9 des agissements d\u00e9finis aux articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>L. 1132-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900789&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-2 (V)'>L. 1132-2<\/a> ou pour les avoir relat\u00e9s.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"24459527","article_num":"L1132-3-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"Aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire mentionn\u00e9e \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>l'article L. 1132-1<\/a> en raison de l'exercice des fonctions de jur\u00e9 ou de citoyen assesseur.","embedding":null,"order_num":150321.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2011-08-12","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"27417658","article_num":"L1132-3-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"Aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire mentionn\u00e9e \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1132-1<\/a> pour avoir refus\u00e9 en raison de son orientation sexuelle une mutation g\u00e9ographique dans un Etat incriminant l'homosexualit\u00e9.","embedding":null,"order_num":161058.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2013-05-19","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"28284702","article_num":"L1132-3-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"<p>Aucune personne ayant t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, de faits constitutifs d'un d\u00e9lit ou d'un crime dont elle a eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions ou ayant relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000045389794&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1121-2 (V)'>L. 1121-2<\/a>. <br\/><br\/>Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389744&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 10-1 (V)'>10-1 <\/a>et aux articles <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=JORFARTI000033558661&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 12 (V)'>12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016<\/a> relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.<\/p>","embedding":null,"order_num":166427.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900791","article_num":"L1132-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre II : Principe de non-discrimination.\"]","texte":"<p>Toute disposition ou tout acte pris \u00e0 l'\u00e9gard d'un salari\u00e9 en m\u00e9connaissance des dispositions du pr\u00e9sent chapitre ou du <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389744&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b02016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 10-1 (V)'>II de l'article 10-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016<\/a> relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique est nul.<\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900792","article_num":"L1133-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p><a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>L'article L. 1132-1<\/a> ne fait pas obstacle aux diff\u00e9rences de traitement, lorsqu'elles r\u00e9pondent \u00e0 une exigence professionnelle essentielle et d\u00e9terminante et pour autant que l'objectif soit l\u00e9gitime et l'exigence proportionn\u00e9e.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900793","article_num":"L1133-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p>Les diff\u00e9rences de traitement fond\u00e9es sur l'\u00e2ge ne constituent pas une discrimination lorsqu'elles sont objectivement et raisonnablement justifi\u00e9es par un but l\u00e9gitime, notamment par le souci de pr\u00e9server la sant\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs, de favoriser leur insertion professionnelle, d'assurer leur emploi, leur reclassement ou leur indemnisation en cas de perte d'emploi, et lorsque les moyens de r\u00e9aliser ce but sont n\u00e9cessaires et appropri\u00e9s.<\/p><p>Ces diff\u00e9rences peuvent notamment consister en :<\/p><p>1\u00b0 L'interdiction de l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi ou la mise en place de conditions de travail sp\u00e9ciales en vue d'assurer la protection des jeunes et des travailleurs \u00e2g\u00e9s ;<\/p><p>2\u00b0 La fixation d'un \u00e2ge maximum pour le recrutement, fond\u00e9e sur la formation requise pour le poste concern\u00e9 ou la n\u00e9cessit\u00e9 d'une p\u00e9riode d'emploi raisonnable avant la retraite.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900794","article_num":"L1133-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p>Les diff\u00e9rences de traitement fond\u00e9es sur l'inaptitude constat\u00e9e par le m\u00e9decin du travail en raison de l'\u00e9tat de sant\u00e9 ou du handicap ne constituent pas une discrimination lorsqu'elles sont objectives, n\u00e9cessaires et appropri\u00e9es.<\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"18880667","article_num":"L1133-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p><\/p>Les mesures prises en faveur des personnes handicap\u00e9es et visant \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, pr\u00e9vues \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006903704&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 5213-6<\/a> ne constituent pas une discrimination.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1879064297.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"28639105","article_num":"L1133-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p>Les mesures prises en faveur des personnes r\u00e9sidant dans certaines zones g\u00e9ographiques et visant \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne constituent pas une discrimination. <\/p>","embedding":null,"order_num":2013273972.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2014-02-23","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"32770734","article_num":"L1133-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre III : Diff\u00e9rences de traitement autoris\u00e9es.\"]","texte":"<p>Les mesures prises en faveur des personnes vuln\u00e9rables en raison de leur situation \u00e9conomique et visant \u00e0 favoriser l'\u00e9galit\u00e9 de traitement ne constituent pas une discrimination. <\/p>","embedding":null,"order_num":2080378809.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-06-26","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900795","article_num":"L1134-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 1 : Dispositions communes\"]","texte":"<p>Lorsque survient un litige en raison d'une m\u00e9connaissance des dispositions du chapitre II, le candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise ou le salari\u00e9 pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait laissant supposer l'existence d'une discrimination directe ou indirecte, telle que d\u00e9finie \u00e0 l'article 1er de la <a href='\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000018877783&categorieLien=cid'>loi n\u00b0 2008-496<\/a> du 27 mai 2008 portant diverses dispositions d'adaptation au droit communautaire dans le domaine de la lutte contre les discriminations. <\/p><p>Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination. <\/p><p>Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.<\/p>","embedding":null,"order_num":357913941.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-11-20","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900796","article_num":"L1134-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 1 : Dispositions communes\"]","texte":"<p>Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives au niveau national, au niveau d\u00e9partemental ou de la collectivit\u00e9 en Guadeloupe, en Guyane, en Martinique, \u00e0 Mayotte, \u00e0 La R\u00e9union, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy et \u00e0 Saint-Martin, ou dans l'entreprise peuvent exercer en justice toutes les actions r\u00e9sultant de l'application des dispositions du chapitre II.<\/p><p>Elles peuvent exercer ces actions en faveur d'un candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou une p\u00e9riode de formation en entreprise, ou d'un salari\u00e9, dans les conditions pr\u00e9vues par l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900795&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1134-1<\/a>.<\/p><p>L'organisation syndicale n'a pas \u00e0 justifier d'un mandat de l'int\u00e9ress\u00e9. Il suffit que celui-ci ait \u00e9t\u00e9 averti par \u00e9crit de cette action et ne s'y soit pas oppos\u00e9 dans un d\u00e9lai de quinze jours \u00e0 compter de la date \u00e0 laquelle l'organisation syndicale lui a notifi\u00e9 son intention d'agir.<\/p><p>L'int\u00e9ress\u00e9 peut toujours intervenir \u00e0 l'instance engag\u00e9e par le syndicat.<\/p>","embedding":null,"order_num":715827882.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2018-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900798","article_num":"L1134-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 1 : Dispositions communes\"]","texte":"<p><\/p>Les associations r\u00e9guli\u00e8rement constitu\u00e9es depuis cinq ans au moins pour la lutte contre les discriminations ou oeuvrant dans le domaine du handicap peuvent exercer en justice toutes actions r\u00e9sultant de l'application des dispositions du chapitre II. <p><\/p><p><\/p>Elles peuvent exercer ces actions en faveur d'un candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou une p\u00e9riode de formation en entreprise ou d'un salari\u00e9 dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033461510&dateTexte=&categorieLien=id' title='Code du travail - art. L1134-1 (V)'>l'article L. 1134-1<\/a>, sous r\u00e9serve de justifier d'un accord \u00e9crit de l'int\u00e9ress\u00e9.<p><\/p><p><\/p>L'int\u00e9ress\u00e9 peut toujours intervenir \u00e0 l'instance engag\u00e9e par l'association et y mettre un terme \u00e0 tout moment.<p><\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-11-20","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900799","article_num":"L1134-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 1 : Dispositions communes\"]","texte":"<p>Est nul et de nul effet le licenciement d'un salari\u00e9 faisant suite \u00e0 une action en justice engag\u00e9e par ce salari\u00e9 ou en sa faveur, sur le fondement des dispositions du chapitre II, lorsqu'il est \u00e9tabli que le licenciement n'a pas de cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse et constitue en r\u00e9alit\u00e9 une mesure prise par l'employeur en raison de cette action en justice. Dans ce cas, la r\u00e9int\u00e9gration est de droit et le salari\u00e9 est regard\u00e9 comme n'ayant jamais cess\u00e9 d'occuper son emploi. <\/p><p>Lorsque le salari\u00e9 refuse de poursuivre l'ex\u00e9cution du contrat de travail, les dispositions de l'<a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033014237&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1235-3-1 (V)'>article L. 1235-3-1<\/a> sont applicables.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1431655764.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-09-24","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"19015817","article_num":"L1134-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 1 : Dispositions communes\"]","texte":"L'action en r\u00e9paration du pr\u00e9judice r\u00e9sultant d'une discrimination se prescrit par cinq ans \u00e0 compter de la r\u00e9v\u00e9lation de la discrimination. <br\/><br\/> Ce d\u00e9lai n'est pas susceptible d'am\u00e9nagement conventionnel. <br\/><br\/> Les dommages et int\u00e9r\u00eats r\u00e9parent l'entier pr\u00e9judice r\u00e9sultant de la discrimination, pendant toute sa dur\u00e9e.","embedding":null,"order_num":1789569705.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33437826","article_num":"L1134-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 2 : Dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 l'action de groupe\"]","texte":"<p align='left'>Sous r\u00e9serve des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033437828&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1134-7 (V)'>L. 1134-7 \u00e0 L. 1134-10<\/a>, le chapitre Ier du titre V de la <a href='\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b02016-1547 du 18 novembre 2016 (V)'>loi n\u00b0 2016-1547 du 18 novembre 2016<\/a> de modernisation de la justice du XXIe si\u00e8cle s'applique \u00e0 l'action de groupe pr\u00e9vue \u00e0 la pr\u00e9sente section.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-11-20","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33437828","article_num":"L1134-7","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 2 : Dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 l'action de groupe\"]","texte":"<p align='left'>Une organisation syndicale de salari\u00e9s repr\u00e9sentative au sens des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901582&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L2122-1 (V)'>L. 2122-1<\/a>, <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000019347598&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L2122-5 (V)'>L. 2122-5 <\/a>ou <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000019347716&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L2122-9 (V)'>L. 2122-9 <\/a>peut agir devant une juridiction civile afin d'\u00e9tablir que plusieurs candidats \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise ou plusieurs salari\u00e9s font l'objet d'une discrimination, directe ou indirecte, fond\u00e9e sur un m\u00eame motif figurant parmi ceux mentionn\u00e9s \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>L. 1132-1<\/a> et imputable \u00e0 un m\u00eame employeur. <\/p><p align='left'><br\/>Une association r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9clar\u00e9e depuis au moins cinq ans intervenant dans la lutte contre les discriminations ou \u0153uvrant dans le domaine du handicap peut agir aux m\u00eames fins, pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de plusieurs candidats \u00e0 un emploi ou \u00e0 un stage en entreprise. <\/p><p align='left'>Pour l'application du pr\u00e9sent article, l'organisation syndicale mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a peut, si elle le souhaite, recueillir l'aide d'une association mentionn\u00e9e au deuxi\u00e8me alin\u00e9a.<\/p>","embedding":null,"order_num":1610612735.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-01-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33437830","article_num":"L1134-8","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 2 : Dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 l'action de groupe\"]","texte":"<p align='left'>L'action peut tendre \u00e0 la cessation du manquement et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, en cas de manquement, \u00e0 la r\u00e9paration des pr\u00e9judices subis. <br\/>Sauf en ce qui concerne les candidats \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation, sont seuls indemnisables dans le cadre de l'action de groupe les pr\u00e9judices n\u00e9s apr\u00e8s la r\u00e9ception de la demande mentionn\u00e9e \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033437832&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1134-9 (V)'>L. 1134-9<\/a>.<br\/><\/p>","embedding":null,"order_num":1879048191.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-11-20","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33437832","article_num":"L1134-9","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 2 : Dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 l'action de groupe\"]","texte":"<p><\/p><p align='left'>Par d\u00e9rogation \u00e0 l'article <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&idArticle=JORFARTI000033418947&categorieLien=cid'>64 <\/a>de la loi n\u00b0 2016-1547 du 18 novembre 2016 de modernisation de la justice du XXIe si\u00e8cle, pr\u00e9alablement \u00e0 l'engagement de l'action de groupe mentionn\u00e9e \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033437828&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1134-7<\/a>, les personnes mentionn\u00e9es au m\u00eame article L. 1134-7 demandent \u00e0 l'employeur, par tout moyen conf\u00e9rant date certaine \u00e0 cette demande, de faire cesser la situation de discrimination collective all\u00e9gu\u00e9e.<\/p><p align='left'>Dans un d\u00e9lai d'un mois \u00e0 compter de la r\u00e9ception de cette demande, l'employeur en informe le comit\u00e9 social et \u00e9conomique, ainsi que les organisations syndicales repr\u00e9sentatives dans l'entreprise. A la demande du comit\u00e9 social et \u00e9conomique, ou \u00e0 la demande d'une organisation syndicale repr\u00e9sentative, l'employeur engage une discussion sur les mesures permettant de faire cesser la situation de discrimination collective all\u00e9gu\u00e9e.<\/p><p align='left'>L'action de groupe engag\u00e9e pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de plusieurs candidats \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise ou de plusieurs salari\u00e9s peut \u00eatre introduite \u00e0 l'expiration d'un d\u00e9lai de six mois \u00e0 compter de la demande tendant \u00e0 faire cesser la situation de discrimination collective all\u00e9gu\u00e9e ou \u00e0 compter de la notification par l'employeur du rejet de la demande.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":2013265919.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2018-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33437834","article_num":"L1134-10","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre III : Discriminations\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\", \"Section 2 : Dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 l'action de groupe\"]","texte":"<p align='left'>Lorsque l'action tend \u00e0 la r\u00e9paration des pr\u00e9judices subis, elle s'exerce dans le cadre de la proc\u00e9dure individuelle de r\u00e9paration d\u00e9finie au chapitre Ier du titre V de la <a href='\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033418805&categorieLien=cid'>loi n\u00b0 2016-1547 du 18 novembre 2016<\/a> de modernisation de la justice du XXIe si\u00e8cle. <br\/>Le   tribunal judiciaire conna\u00eet des demandes en r\u00e9paration des pr\u00e9judices subis du fait de la discrimination auxquelles l'employeur n'a pas fait droit.<\/p>","embedding":null,"order_num":2080374783.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2020-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900800","article_num":"L1141-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre Ier : Champ d'application.\"]","texte":"<p>Les dispositions du pr\u00e9sent titre sont applicables aux employeurs de droit priv\u00e9 ainsi qu'\u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/p><p>Elles sont \u00e9galement applicables au personnel des personnes publiques employ\u00e9 dans les conditions du droit priv\u00e9.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900801","article_num":"L1142-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Sous r\u00e9serve des dispositions particuli\u00e8res du pr\u00e9sent code, nul ne peut :<\/p><p>1\u00b0 Mentionner ou faire mentionner dans une offre d'emploi le sexe ou la situation de famille du candidat recherch\u00e9. Cette interdiction est applicable pour toute forme de publicit\u00e9 relative \u00e0 une embauche et quels que soient les caract\u00e8res du contrat de travail envisag\u00e9 ;<\/p><p>2\u00b0 Refuser d'embaucher une personne, prononcer une mutation, r\u00e9silier ou refuser de renouveler le contrat de travail d'un salari\u00e9 en consid\u00e9ration du sexe, de la situation de famille ou de la grossesse sur la base de crit\u00e8res de choix diff\u00e9rents selon le sexe, la situation de famille ou la grossesse ;<\/p><p>3\u00b0 Prendre en consid\u00e9ration du sexe ou de la grossesse toute mesure, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de formation, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle ou de mutation.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900802","article_num":"L1142-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Lorsque l'appartenance \u00e0 l'un ou l'autre sexe r\u00e9pond \u00e0 une exigence professionnelle essentielle et d\u00e9terminante et pour autant que l'objectif soit l\u00e9gitime et l'exigence proportionn\u00e9e, les interdictions pr\u00e9vues \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900801&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1142-1<\/a> ne sont pas applicables. <\/p><p>Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat d\u00e9termine, apr\u00e8s avis des organisations d'employeurs et de salari\u00e9s repr\u00e9sentatives au niveau national, la liste des emplois et des activit\u00e9s professionnelles pour l'exercice desquels l'appartenance \u00e0 l'un ou l'autre sexe constitue la condition d\u00e9terminante. Cette liste est r\u00e9vis\u00e9e p\u00e9riodiquement.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"31072444","article_num":"L1142-2-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"Nul ne doit subir d'agissement sexiste, d\u00e9fini comme tout agissement li\u00e9 au sexe d'une personne, ayant pour objet ou pour effet de porter atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 ou de cr\u00e9er un environnement intimidant, hostile, d\u00e9gradant, humiliant ou offensant.","embedding":null,"order_num":107372.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2015-08-19","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900803","article_num":"L1142-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Est nulle toute clause d'une convention ou d'un accord collectif de travail ou d'un contrat de travail qui r\u00e9serve le b\u00e9n\u00e9fice d'une mesure quelconque, \u00e0 un ou des salari\u00e9s, en consid\u00e9ration du sexe.<\/p><p>Toutefois, ces dispositions ne sont pas applicables lorsque cette clause a pour objet l'application des dispositions relatives : <\/p><p>1\u00b0 A la protection de la grossesse et de la maternit\u00e9, pr\u00e9vues aux <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900880&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1225-1 \u00e0 L. 1225-28 <\/a>; <\/p><p>2\u00b0 A l'interdiction d'emploi pr\u00e9natal et postnatal, pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900910&dateTexte=&categorieLien=cid'>l'article L. 1225-29 ; <\/a><\/p><p>3\u00b0 A l'allaitement, pr\u00e9vues aux <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900911&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1225-30 \u00e0 L. 1225-33 <\/a>; <\/p><p>4\u00b0 A la d\u00e9mission de la salari\u00e9e en \u00e9tat de grossesse m\u00e9dicalement constat\u00e9, pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900916&dateTexte=&categorieLien=cid'>l'article L. 1225-34 <\/a>; <\/p><p>5\u00b0 Au cong\u00e9 de paternit\u00e9 et d'accueil de l'enfant, pr\u00e9vues aux <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900917&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1225-35 et L. 1225-36 ; <\/a><\/p><p>6\u00b0 Au cong\u00e9 d'adoption, pr\u00e9vues aux <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900919&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1225-37 \u00e0 L. 1225-45.<\/a><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2012-12-19","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900804","article_num":"L1142-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Les dispositions des <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900801&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-1 (V)'>articles L. 1142-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900803&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-3 (V)'>L. 1142-3<\/a> ne font pas obstacle \u00e0 l'intervention de mesures temporaires prises au seul b\u00e9n\u00e9fice des femmes visant \u00e0 \u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les femmes et les hommes, en particulier en rem\u00e9diant aux in\u00e9galit\u00e9s de fait qui affectent les chances des femmes.<\/p><p>Ces mesures r\u00e9sultent :<\/p><p>1\u00b0 Soit de dispositions r\u00e9glementaires prises dans les domaines du recrutement, de la formation, de la promotion, de l'organisation et des conditions de travail ;<\/p><p>2\u00b0 Soit de stipulations de conventions de branches \u00e9tendues ou d'accords collectifs \u00e9tendus ;<\/p><p>3\u00b0 Soit de l'application du plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes.<\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900806","article_num":"L1142-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Il incombe \u00e0 l'employeur de prendre en compte les objectifs en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et les mesures permettant de les atteindre : <\/p><p><\/p><p>1\u00b0 Dans les entreprises d\u00e9pourvues de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical ; <\/p><p><\/p><p>2\u00b0 Dans les entreprises non soumises \u00e0 l'obligation de n\u00e9gocier en application des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901709&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2232-21 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901712&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2232-24<\/a> ; <\/p><p><\/p><p>3\u00b0 Dans les entreprises non couvertes par une convention ou un accord de branche \u00e9tendu relatif \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":214745.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-08-22","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900807","article_num":"L1142-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Dans les lieux de travail ainsi que dans les locaux ou \u00e0 la porte des locaux o\u00f9 se fait l'embauche, les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900787&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1132-1 (V)'>L. 1132-1 <\/a>sont inform\u00e9es par tout moyen du texte des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417828&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code p\u00e9nal - art. 225-1 (V)'>225-1 <\/a>\u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417839&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code p\u00e9nal - art. 225-4 (V)'>225-4<\/a> du code p\u00e9nal.<\/p>","embedding":null,"order_num":257694.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2014-06-28","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"37379275","article_num":"L1142-7","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>L'employeur prend en compte un objectif de suppression des \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2019-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"37379277","article_num":"L1142-8","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>Dans les entreprises d'au moins cinquante salari\u00e9s, l'employeur publie chaque ann\u00e9e l'ensemble des indicateurs relatifs aux \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes et aux actions mises en \u0153uvre pour les supprimer, selon des modalit\u00e9s et une m\u00e9thodologie d\u00e9finies par d\u00e9cret. Par d\u00e9rogation aux articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000031366350&idArticle=LEGIARTI000031367716&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code des relations entre le public et l'adminis... - art. L311-6 (M)'>L. 311-6<\/a> et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000031366350&idArticle=LEGIARTI000033205514&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code des relations entre le public et l'adminis... - art. L312-1-2 (V)'>L. 312-1-2<\/a> du code des relations entre le public et l'administration, l'ensemble de ces indicateurs est rendu public sur le site internet du minist\u00e8re charg\u00e9 du travail, dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par d\u00e9cret.<\/p><p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1610612735.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2021-12-27","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"37379279","article_num":"L1142-9","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>Dans les entreprises d'au moins cinquante salari\u00e9s, lorsque les r\u00e9sultats obtenus par l'entreprise au regard des indicateurs mentionn\u00e9s \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000037379277&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1142-8 <\/a>se situent en-de\u00e7\u00e0 d'un niveau d\u00e9fini par d\u00e9cret, la n\u00e9gociation sur l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle pr\u00e9vue au 2\u00b0 de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901751&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2242-1 <\/a>porte \u00e9galement sur les mesures ad\u00e9quates et pertinentes de correction et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, sur la programmation, annuelle ou pluriannuelle, de mesures financi\u00e8res de rattrapage salarial. En l'absence d'accord pr\u00e9voyant de telles mesures, celles-ci sont d\u00e9termin\u00e9es par d\u00e9cision de l'employeur, apr\u00e8s consultation du comit\u00e9 social et \u00e9conomique. La d\u00e9cision est d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 administrative dans les m\u00eames conditions que le plan d'action mentionn\u00e9 \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901753&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2242-3<\/a>. L'autorit\u00e9 administrative peut pr\u00e9senter des observations sur les mesures pr\u00e9vues par l'accord ou la d\u00e9cision de l'employeur.<\/p><p>L'employeur soumis \u00e0 l'obligation pr\u00e9vue au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article publie, par une communication externe et au sein de l'entreprise, les mesures de correction, selon des modalit\u00e9s d\u00e9finies par d\u00e9cret.<\/p>","embedding":null,"order_num":1879048191.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2021-12-27","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"44566233","article_num":"L1142-9-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>Lorsque les r\u00e9sultats obtenus par l'entreprise au regard des indicateurs mentionn\u00e9s \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000037379277&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-8 (V)'>L. 1142-8<\/a> se situent en de\u00e7\u00e0 d'un niveau d\u00e9fini par d\u00e9cret, l'employeur fixe et publie les objectifs de progression de chacun de ces indicateurs, selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues aux articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901751&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2242-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901753&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 2242-3 <\/a>et dans des conditions d\u00e9finies par le m\u00eame d\u00e9cret.<\/p>","embedding":null,"order_num":1946157055.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2021-12-27","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"37379281","article_num":"L1142-10","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>Dans les entreprises d'au moins cinquante salari\u00e9s, lorsque les r\u00e9sultats obtenus par l'entreprise, au regard des indicateurs mentionn\u00e9s \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000037379277&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-8 (VD)'>L. 1142-8<\/a>, se situent en de\u00e7\u00e0 d'un niveau d\u00e9fini par d\u00e9cret, l'entreprise dispose d'un d\u00e9lai de trois ans pour se mettre en conformit\u00e9. A l'expiration de ce d\u00e9lai, si les r\u00e9sultats obtenus sont toujours en de\u00e7\u00e0 du niveau d\u00e9fini par d\u00e9cret, l'employeur peut se voir appliquer une p\u00e9nalit\u00e9 financi\u00e8re. D\u00e8s lors qu'une p\u00e9nalit\u00e9 lui est appliqu\u00e9e sur le fondement du pr\u00e9sent alin\u00e9a, l'employeur ne peut se voir appliquer la p\u00e9nalit\u00e9 financi\u00e8re pr\u00e9vue \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901758&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L2242-8 (V)'>L. 2242-8<\/a>. <br\/><br\/>Le montant de la p\u00e9nalit\u00e9 pr\u00e9vue au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article est fix\u00e9 au maximum \u00e0 1 % des r\u00e9mun\u00e9rations et gains au sens du premier alin\u00e9a de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&idArticle=LEGIARTI000006741953&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. - art. L242-1 (V)'>L. 242-1 <\/a>du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et du premier alin\u00e9a de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071367&idArticle=LEGIARTI000006585682&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code rural - art. L741-10 (V)'>L. 741-10 <\/a>du code rural et de la p\u00eache maritime vers\u00e9s aux travailleurs salari\u00e9s ou assimil\u00e9s au cours de l'ann\u00e9e civile pr\u00e9c\u00e9dant l'expiration du d\u00e9lai mentionn\u00e9 au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article. Le montant est fix\u00e9 par l'autorit\u00e9 administrative, dans des conditions pr\u00e9vues par d\u00e9cret. En fonction des efforts constat\u00e9s dans l'entreprise en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes ainsi que des motifs de sa d\u00e9faillance, un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire d'un an peut lui \u00eatre accord\u00e9 pour se mettre en conformit\u00e9. <br\/><br\/>Le produit de cette p\u00e9nalit\u00e9 est affect\u00e9 au fonds mentionn\u00e9 \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&idArticle=LEGIARTI000006740165&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. - art. L135-1 (V)'>L. 135-1<\/a> du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.<\/p>","embedding":null,"order_num":2013265919.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2019-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"44566467","article_num":"L1142-11","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre II bis : Mesures visant \u00e0 supprimer les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes dans l'entreprise et \u00e0 assurer une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e de chaque sexe parmi les cadres dirigeants et les membres des instances dirigeantes\"]","texte":"<p>Dans les entreprises qui, pour le troisi\u00e8me exercice cons\u00e9cutif, emploient au moins mille salari\u00e9s, l'employeur publie chaque ann\u00e9e les \u00e9carts \u00e9ventuels de repr\u00e9sentation entre les femmes et les hommes parmi les cadres dirigeants au sens de l'article L. 3111-2 du pr\u00e9sent code, d'une part, et les membres des instances dirigeantes d\u00e9finies \u00e0 l'article L. 23-12-1 du code de commerce, d'autre part.<br\/><br\/>\nPar d\u00e9rogation aux articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000031366350&idArticle=LEGIARTI000031367716&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 311-6<\/a> et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000031366350&idArticle=LEGIARTI000033205514&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 312-1-2<\/a> du code des relations entre le public et l'administration, ces \u00e9carts de repr\u00e9sentation sont rendus publics sur le site internet du minist\u00e8re charg\u00e9 du travail, dans des conditions d\u00e9finies par d\u00e9cret.<br\/><br\/>\nLa proportion de personnes de chaque sexe au sein de chacun des ensembles mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 40 %.<\/p>","embedding":null,"order_num":2080374783.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2029-03-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900808","article_num":"L1143-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre III : Plan et contrat pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\", \"Section unique : Plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle.\"]","texte":"<p>Pour assurer l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes, les mesures visant \u00e0 \u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 des chances pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900804&dateTexte=&categorieLien=cid'>l'article L. 1142-4 <\/a>peuvent faire l'objet d'un plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle n\u00e9goci\u00e9 dans l'entreprise. <\/p><p>Ces mesures sont prises au vu notamment des donn\u00e9es mentionn\u00e9es au 1\u00b0 bis de <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006901938&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L2323-8 (VT)'>l'article L. 2323-8<\/a>.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900809","article_num":"L1143-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre III : Plan et contrat pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\", \"Section unique : Plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle.\"]","texte":"<p><\/p>Si, au terme de la n\u00e9gociation, aucun accord n'est intervenu, l'employeur peut mettre en oeuvre le plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle, sous r\u00e9serve d'avoir pr\u00e9alablement consult\u00e9 et recueilli l'avis du             comit\u00e9 social et \u00e9conomique.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2018-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900810","article_num":"L1143-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre III : Plan et contrat pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\", \"Section unique : Plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle.\"]","texte":"<p><\/p>   Le plan pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle s'applique, sauf si l'autorit\u00e9 administrative s'y oppose, dans des conditions d\u00e9termin\u00e9es par voie r\u00e9glementaire.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900811","article_num":"L1144-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\"]","texte":"<p>Lorsque survient un litige relatif \u00e0 l'application des dispositions des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900801&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-1 (V)'>L. 1142-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900802&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-2 (V)'>L. 1142-2<\/a>, le candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation ou le salari\u00e9 pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait laissant supposer l'existence d'une discrimination, directe ou indirecte, fond\u00e9e sur le sexe, la situation de famille ou la grossesse. <\/p><p>Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 toute discrimination. <\/p><p>Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900812","article_num":"L1144-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\"]","texte":"<p>Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives au niveau national ou dans l'entreprise peuvent exercer en justice toutes actions r\u00e9sultant de l'application des <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006902818&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L3221-2 (V)'>articles L. 3221-2 \u00e0 L. 3221-7<\/a>, relatifs \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes.<\/p><p>Elles peuvent exercer ces actions en faveur d'un candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation ou d'un salari\u00e9.<\/p><p>L'organisation syndicale n'a pas \u00e0 justifier d'un mandat de l'int\u00e9ress\u00e9. Il suffit que celui-ci ait \u00e9t\u00e9 averti par \u00e9crit de cette action et ne s'y soit pas oppos\u00e9 dans un d\u00e9lai de quinze jours \u00e0 compter de la date \u00e0 laquelle l'organisation syndicale lui a notifi\u00e9 son intention d'agir.<\/p><p>L'int\u00e9ress\u00e9 peut toujours intervenir \u00e0 l'instance engag\u00e9e par le syndicat.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900813","article_num":"L1144-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\"]","texte":"<p>Est nul et de nul effet le licenciement d'un salari\u00e9 faisant suite \u00e0 une action en justice engag\u00e9e par ce salari\u00e9 ou en sa faveur sur le fondement des dispositions relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes lorsqu'il est \u00e9tabli que le licenciement n'a pas de cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse et constitue en r\u00e9alit\u00e9 une mesure prise par l'employeur en raison de cette action en justice. Dans ce cas, la r\u00e9int\u00e9gration est de droit et le salari\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme n'ayant jamais cess\u00e9 d'occuper son emploi. <\/p><p>Lorsque le salari\u00e9 refuse de poursuivre l'ex\u00e9cution du contrat de travail, les dispositions de l'<a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000033014237&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1235-3-1 (V)'>article L. 1235-3-1<\/a> sont applicables.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-09-24","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"33003025","article_num":"L1145-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre V : Instances concourant \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\"]","texte":"<p align='left'>Le Conseil sup\u00e9rieur de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes participe \u00e0 la d\u00e9finition et \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique men\u00e9e en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes. <br\/><br\/> Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat d\u00e9termine les conditions d'application du pr\u00e9sent article. <\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":false,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-08-10","date_fin":"2020-12-09","versions":null},{"article_id":"06900814","article_num":"L1146-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre VI : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p>Le fait de m\u00e9conna\u00eetre les dispositions relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes, pr\u00e9vues par les articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900801&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-1 (V)'>L. 1142-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900802&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-2 (V)'>L. 1142-2<\/a>, est puni d'un emprisonnement d'un an et d'une amende de 3 750 Euros. <\/p><p>La juridiction peut \u00e9galement ordonner, \u00e0 titre de peine compl\u00e9mentaire, l'affichage du jugement aux frais de la personne condamn\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417308&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code p\u00e9nal - art. 131-35 (V)'>l'article 131-35 <\/a>du code p\u00e9nal et son insertion, int\u00e9grale ou par extraits, dans les journaux qu'elle d\u00e9signe. Ces frais ne peuvent exc\u00e9der le montant maximum de l'amende encourue.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900815","article_num":"L1146-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre VI : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p><\/p>Les dispositions des <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417472&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles 132-58 \u00e0 132-62 <\/a>du code p\u00e9nal, relatives \u00e0 l'ajournement du prononc\u00e9 de la peine, sont applicables en cas de poursuites pour infraction aux dispositions des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900801&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-1 (V)'>L. 1142-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900802&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1142-2 (V)'>L. 1142-2<\/a>, sous r\u00e9serve des mesures particuli\u00e8res suivantes : <p><\/p><p><\/p>1\u00b0 L'ajournement comporte injonction \u00e0 l'employeur de d\u00e9finir, apr\u00e8s consultation du comit\u00e9 social et \u00e9conomique, et dans un d\u00e9lai d\u00e9termin\u00e9, les mesures propres \u00e0 assurer dans l'entreprise en cause le r\u00e9tablissement de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes ; <p><\/p><p><\/p>2\u00b0 L'ajournement peut \u00e9galement comporter injonction \u00e0 l'employeur d'ex\u00e9cuter dans le m\u00eame d\u00e9lai les mesures d\u00e9finies. <p><\/p><p><\/p>La juridiction peut ordonner l'ex\u00e9cution provisoire de sa d\u00e9cision.<p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2018-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900816","article_num":"L1146-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre IV : Egalit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes\", \"Chapitre VI : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p>A l'audience de renvoi et au vu des mesures d\u00e9finies et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ex\u00e9cut\u00e9es par l'employeur, la juridiction appr\u00e9cie s'il y a lieu de prononcer une dispense de peine.<\/p><p>Toutefois, lorsque le d\u00e9lai pr\u00e9vu au 2\u00b0 de <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900815&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1146-2 (V)'>l'article L. 1146-2<\/a> n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, la juridiction peut prononcer un nouvel et dernier ajournement et donner un nouveau d\u00e9lai au pr\u00e9venu pour ex\u00e9cuter l'injonction.<\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900817","article_num":"L1151-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre Ier : Champ d'application.\"]","texte":"<p>Les dispositions du pr\u00e9sent titre sont applicables aux employeurs de droit priv\u00e9 ainsi qu'\u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/p><p>Elles sont \u00e9galement applicables au personnel des personnes publiques employ\u00e9 dans les conditions du droit priv\u00e9.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"38499812","article_num":"L1151-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre Ier : Champ d'application.\"]","texte":"<p>Pour l'application du pr\u00e9sent titre, l'effectif salari\u00e9 et le franchissement d'un seuil d'effectif sont d\u00e9termin\u00e9s selon les modalit\u00e9s pr\u00e9vues \u00e0 l'<a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&idArticle=LEGIARTI000038498675&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. - art. L130-1 (V)'>article L. 130-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale<\/a>.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073763298.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2020-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900818","article_num":"L1152-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p><\/p>   Aucun salari\u00e9 ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation de ses conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900819","article_num":"L1152-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p>Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral ou ayant, de bonne foi, relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de tels agissements ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000045389794&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1121-2 (V)'>L. 1121-2<\/a>. <br\/><br\/>Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389744&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 10-1 (V)'>10-1 <\/a>et aux <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=JORFARTI000033558661&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 12 (V)'>articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 <\/a>relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900820","article_num":"L1152-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p><\/p>Toute rupture du contrat de travail intervenue en m\u00e9connaissance des dispositions des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900818&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1152-1 (V)'>L. 1152-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900819&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1152-2 (V)'>L. 1152-2<\/a>, toute disposition ou tout acte contraire est nul.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900821","article_num":"L1152-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p>L'employeur prend toutes dispositions n\u00e9cessaires en vue de pr\u00e9venir les agissements de harc\u00e8lement moral. <\/p><p>Les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900819&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1152-2 (V)'>L. 1152-2 <\/a>sont inform\u00e9es par tout moyen du texte de l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417711&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code p\u00e9nal - art. 222-33-2 (V)'>222-33-2<\/a> du code p\u00e9nal.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2014-06-28","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900822","article_num":"L1152-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p><\/p>   Tout salari\u00e9 ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des agissements de harc\u00e8lement moral est passible d'une sanction disciplinaire.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":214745.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900823","article_num":"L1152-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre II : Harc\u00e8lement moral.\"]","texte":"<p>Une proc\u00e9dure de m\u00e9diation peut \u00eatre mise en oeuvre par toute personne de l'entreprise s'estimant victime de harc\u00e8lement moral ou par la personne mise en cause.<\/p><p>Le choix du m\u00e9diateur fait l'objet d'un accord entre les parties.<\/p><p>Le m\u00e9diateur s'informe de l'\u00e9tat des relations entre les parties. Il tente de les concilier et leur soumet des propositions qu'il consigne par \u00e9crit en vue de mettre fin au harc\u00e8lement.<\/p><p>Lorsque la conciliation \u00e9choue, le m\u00e9diateur informe les parties des \u00e9ventuelles sanctions encourues et des garanties proc\u00e9durales pr\u00e9vues en faveur de la victime.<\/p>","embedding":null,"order_num":257694.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900824","article_num":"L1153-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Aucun salari\u00e9 ne doit subir des faits :<\/p><p>1\u00b0 Soit de harc\u00e8lement sexuel, constitu\u00e9 par des propos ou comportements \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui soit portent atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de leur caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9ent \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ;<\/p><p>Le harc\u00e8lement sexuel est \u00e9galement constitu\u00e9 :<br\/><br\/>\na) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements venant de plusieurs personnes, de mani\u00e8re concert\u00e9e ou \u00e0 l'instigation de l'une d'elles, alors m\u00eame que chacune de ces personnes n'a pas agi de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ;<br\/><br\/>\nb) Lorsqu'un m\u00eame salari\u00e9 subit de tels propos ou comportements, successivement, venant de plusieurs personnes qui, m\u00eame en l'absence de concertation, savent que ces propos ou comportements caract\u00e9risent une r\u00e9p\u00e9tition ;<\/p><p>2\u00b0 Soit assimil\u00e9s au harc\u00e8lement sexuel, consistant en toute forme de pression grave, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, exerc\u00e9e dans le but r\u00e9el ou apparent d'obtenir un acte de nature sexuelle, que celui-ci soit recherch\u00e9 au profit de l'auteur des faits ou au profit d'un tiers.<\/p><p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-03-31","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900825","article_num":"L1153-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Aucune personne ayant subi ou refus\u00e9 de subir des faits de harc\u00e8lement sexuel d\u00e9finis \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900824&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1153-1 (V)'>L. 1153-1<\/a>, y compris, dans le cas mentionn\u00e9 au 1\u00b0 du m\u00eame article L. 1153-1, si les propos ou comportements n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, ou ayant, de bonne foi, t\u00e9moign\u00e9 de faits de harc\u00e8lement sexuel ou relat\u00e9 de tels faits ne peut faire l'objet des mesures mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000045389794&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1121-2 (V)'>L. 1121-2<\/a>. <br\/><br\/>Les personnes mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent article b\u00e9n\u00e9ficient des protections pr\u00e9vues aux I et III de l'article <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=LEGIARTI000045389744&dateTexte=&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 10-1 (V)'>10-1 <\/a>et aux <a href='\/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000033558528&idArticle=JORFARTI000033558661&categorieLien=cid' title='LOI n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016 - art. 12 (V)'>articles 12 \u00e0 13-1 de la loi n\u00b0 2016-1691 du 9 d\u00e9cembre 2016<\/a> relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900826","article_num":"L1153-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Aucun salari\u00e9, aucune personne en formation ou en stage ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire pour avoir t\u00e9moign\u00e9 de faits de harc\u00e8lement sexuel ou pour les avoir relat\u00e9s.<\/p><p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":false,"ref_textes":null,"date_deb":"2012-08-08","date_fin":"2022-09-01","versions":null},{"article_id":"06900827","article_num":"L1153-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Toute disposition ou tout acte contraire aux dispositions des articles <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900824&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1153-1 (V)'>L. 1153-1 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900825&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1153-2 (V)'>L. 1153-2<\/a> est nul.<\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2022-09-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900829","article_num":"L1153-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>L'employeur prend toutes dispositions n\u00e9cessaires en vue de pr\u00e9venir les faits de harc\u00e8lement sexuel, d'y mettre un terme et de les sanctionner. <\/p><p>Dans les lieux de travail ainsi que dans les locaux ou \u00e0 la porte des locaux o\u00f9 se fait l'embauche, les personnes mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900825&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1153-2 <\/a>sont inform\u00e9es par tout moyen du texte de l'<a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417706&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code p\u00e9nal - art. 222-33 (V)'>article 222-33 du code p\u00e9nal<\/a> ainsi que des actions contentieuses civiles et p\u00e9nales ouvertes en mati\u00e8re de harc\u00e8lement sexuel et des coordonn\u00e9es des autorit\u00e9s et services comp\u00e9tents. La liste de ces services est d\u00e9finie par d\u00e9cret.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":214745.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2019-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"37380147","article_num":"L1153-5-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Dans toute entreprise employant au moins deux cent cinquante salari\u00e9s est d\u00e9sign\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rent charg\u00e9 d'orienter, d'informer et d'accompagner les salari\u00e9s en mati\u00e8re de lutte contre le harc\u00e8lement sexuel et les agissements sexistes.<\/p>","embedding":null,"order_num":236219.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2019-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900830","article_num":"L1153-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre III : Harc\u00e8lement sexuel.\"]","texte":"<p>Tout salari\u00e9 ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des faits de harc\u00e8lement sexuel est passible d'une sanction disciplinaire.<\/p><p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":257694.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2012-08-08","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900831","article_num":"L1154-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\"]","texte":"<p>Lorsque survient un litige relatif \u00e0 l'application des <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900818&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1152-1 \u00e0 L. 1152-3 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900824&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1153-1 \u00e0 L. 1153-4<\/a>, le candidat \u00e0 un emploi, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise ou le salari\u00e9 pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments de fait laissant supposer l'existence d'un harc\u00e8lement. <\/p><p>Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse de prouver que ces agissements ne sont pas constitutifs d'un tel harc\u00e8lement et que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers \u00e0 tout harc\u00e8lement. <\/p><p>Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-08-10","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900832","article_num":"L1154-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre IV : Actions en justice.\"]","texte":"<p>Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives dans l'entreprise peuvent exercer en justice toutes les actions r\u00e9sultant des <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900818&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1152-1 (V)'>articles L. 1152-1 \u00e0 L. 1152-3 <\/a>et <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900824&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1153-1 (V)'>L. 1153-1 \u00e0 L. 1153-4. <\/a><\/p><p>Elles peuvent exercer ces actions en faveur d'un salari\u00e9 de l'entreprise dans les conditions pr\u00e9vues par <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900831&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1154-1 (V)'>l'article L. 1154-1<\/a>, sous r\u00e9serve de justifier d'un accord \u00e9crit de l'int\u00e9ress\u00e9.<\/p><p>L'int\u00e9ress\u00e9 peut toujours intervenir \u00e0 l'instance engag\u00e9e par le syndicat et y mettre fin \u00e0 tout moment.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900833","article_num":"L1155-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre V : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p><\/p>Le fait de porter ou de tenter de porter atteinte \u00e0 l'exercice r\u00e9gulier des fonctions de m\u00e9diateur, pr\u00e9vu \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900823&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1152-6 (V)'>l'article L. 1152-6<\/a>, est puni d'un emprisonnement d'un an et d'une amende de 3 750 Euros.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900834","article_num":"L1155-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre V : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p>Sont punis d'un an d'emprisonnement et d'une amende de 3 750 \u20ac les faits de discriminations commis \u00e0 la suite d'un harc\u00e8lement moral ou sexuel d\u00e9finis aux <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900819&dateTexte=&categorieLien=cid'>articles L. 1152-2, <\/a><a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900825&dateTexte=&categorieLien=cid'>L. 1153-2 et L. 1153-3 <\/a>du pr\u00e9sent code. <\/p><p>La juridiction peut \u00e9galement ordonner, \u00e0 titre de peine compl\u00e9mentaire, l'affichage du jugement aux frais de la personne condamn\u00e9e dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006070719&idArticle=LEGIARTI000006417308&dateTexte=&categorieLien=cid'>l'article 131-35<\/a> du code p\u00e9nal et son insertion, int\u00e9grale ou par extraits, dans les journaux qu'elle d\u00e9signe. Ces frais ne peuvent exc\u00e9der le montant maximum de l'amende encourue.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2012-08-08","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900835","article_num":"L1155-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre V : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p><\/p>   Les dispositions des articles 132-58 \u00e0 132-62 du code p\u00e9nal relatives \u00e0 l'ajournement du prononc\u00e9 de la peine sont applicables dans le cas de poursuites pour infraction aux dispositions des articles L. 1152-1 et L. 1153-1.<p><\/p><p><\/p>   La juridiction peut ordonner l'ex\u00e9cution provisoire de sa d\u00e9cision.<p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":false,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2012-08-08","versions":null},{"article_id":"06900836","article_num":"L1155-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre V : Harc\u00e8lements\", \"Chapitre V : Dispositions p\u00e9nales.\"]","texte":"<p><\/p>   A l'audience de renvoi, la juridiction appr\u00e9cie s'il y a lieu de prononcer une dispense de peine.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":false,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2012-08-08","versions":null},{"article_id":"06900837","article_num":"L1161-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre Ier : Dispositions pr\u00e9liminaires\", \"Titre VI : Corruption\", \"Chapitre unique\"]","texte":"<p>Aucune personne ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise, aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre sanctionn\u00e9, licenci\u00e9 ou faire l'objet d'une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, de formation, de reclassement, d'affectation, de qualification, de classification, de promotion professionnelle, de mutation ou de renouvellement de contrat pour avoir relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9, de bonne foi, soit \u00e0 son employeur, soit aux autorit\u00e9s judiciaires ou administratives, soit, en dernier ressort, \u00e0 un journaliste, au sens de l'article 2 de la loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse, de faits de corruption dont il aurait eu connaissance dans l'exercice de ses fonctions.<\/p><p><\/p><p>Toute rupture du contrat de travail qui en r\u00e9sulterait, toute disposition ou tout acte contraire est nul de plein droit.<\/p><p><\/p><p>En cas de litige relatif \u00e0 l'application des deux premiers alin\u00e9as, d\u00e8s lors que le salari\u00e9 concern\u00e9 ou le candidat \u00e0 un recrutement, \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise \u00e9tablit des faits qui permettent de pr\u00e9sumer qu'il a relat\u00e9 ou t\u00e9moign\u00e9 de faits de corruption, il incombe \u00e0 la partie d\u00e9fenderesse, au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, de prouver que sa d\u00e9cision est justifi\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments objectifs \u00e9trangers aux d\u00e9clarations ou au t\u00e9moignage du salari\u00e9. Le juge forme sa conviction apr\u00e8s avoir ordonn\u00e9, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1073741823.0,"etat":false,"ref_textes":null,"date_deb":"2016-11-16","date_fin":"2016-12-11","versions":null},{"article_id":"06900838","article_num":"L1211-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre Ier : Champ d'application\", \"Chapitre unique.\"]","texte":"<p>Les dispositions du pr\u00e9sent livre sont applicables aux employeurs de droit priv\u00e9 ainsi qu'\u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/p><p>Elles sont \u00e9galement applicables au personnel des personnes publiques employ\u00e9 dans les conditions du droit priv\u00e9, sous r\u00e9serve des dispositions particuli\u00e8res ayant le m\u00eame objet r\u00e9sultant du statut qui r\u00e9git ce personnel.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900839","article_num":"L1221-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p><\/p>   Le contrat de travail est soumis aux r\u00e8gles du droit commun. Il peut \u00eatre \u00e9tabli selon les formes que les parties contractantes d\u00e9cident d'adopter.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900841","article_num":"L1221-2","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Le contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e est la forme normale et g\u00e9n\u00e9rale de la relation de travail.<\/p><p>Toutefois, le contrat de travail peut comporter un terme fix\u00e9 avec pr\u00e9cision d\u00e8s sa conclusion ou r\u00e9sultant de la r\u00e9alisation de l'objet pour lequel il est conclu dans les cas et dans les conditions mentionn\u00e9s au titre IV relatif au contrat de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-06-27","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900842","article_num":"L1221-3","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>Le contrat de travail \u00e9tabli par \u00e9crit est r\u00e9dig\u00e9 en fran\u00e7ais.<\/p><p>Lorsque l'emploi qui fait l'objet du contrat ne peut \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 que par un terme \u00e9tranger sans correspondant en fran\u00e7ais, le contrat de travail comporte une explication en fran\u00e7ais du terme \u00e9tranger.<\/p><p>Lorsque le salari\u00e9 est \u00e9tranger et le contrat constat\u00e9 par \u00e9crit, une traduction du contrat est r\u00e9dig\u00e9e, \u00e0 la demande du salari\u00e9, dans la langue de ce dernier. Les deux textes font \u00e9galement foi en justice. En cas de discordance entre les deux textes, seul le texte r\u00e9dig\u00e9 dans la langue du salari\u00e9 \u00e9tranger peut \u00eatre invoqu\u00e9 contre ce dernier.<\/p><p>L'employeur ne peut se pr\u00e9valoir \u00e0 l'encontre du salari\u00e9 auquel elles feraient grief des clauses d'un contrat de travail conclu en m\u00e9connaissance du pr\u00e9sent article.<\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900843","article_num":"L1221-4","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p><\/p>   Les proc\u00e9dures d'ench\u00e8res \u00e9lectroniques invers\u00e9es \u00e9tant interdites en mati\u00e8re de fixation du salaire, tout contrat de travail stipulant un salaire fix\u00e9 \u00e0 l'issue d'une telle proc\u00e9dure est nul de plein droit.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900844","article_num":"L1221-5","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p><\/p>   Toute clause attributive de juridiction incluse dans un contrat de travail est nulle et de nul effet.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":214745.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"47285632","article_num":"L1221-5-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 1 : Dispositions g\u00e9n\u00e9rales.\"]","texte":"<p>L'employeur remet au salari\u00e9 un ou plusieurs documents \u00e9crits contenant les informations principales relatives \u00e0 la relation de travail.<br\/><br\/>\n Un salari\u00e9 qui n'a pas re\u00e7u les informations mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a ne peut saisir le juge comp\u00e9tent afin de les obtenir qu'apr\u00e8s avoir mis en demeure son employeur de lui communiquer les documents requis ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de compl\u00e9ter les documents remis.<br\/><br\/>\n Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat fixe les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent article, notamment la liste des informations devant figurer dans les documents mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a.<\/p>","embedding":null,"order_num":1073849196.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2023-03-11","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900845","article_num":"L1221-6","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 2 : Recrutement.\"]","texte":"<p>Les informations demand\u00e9es, sous quelque forme que ce soit, au candidat \u00e0 un emploi ne peuvent avoir comme finalit\u00e9 que d'appr\u00e9cier sa capacit\u00e9 \u00e0 occuper l'emploi propos\u00e9 ou ses aptitudes professionnelles.<\/p><p>Ces informations doivent pr\u00e9senter un lien direct et n\u00e9cessaire avec l'emploi propos\u00e9 ou avec l'\u00e9valuation des aptitudes professionnelles.<\/p><p>Le candidat est tenu de r\u00e9pondre de bonne foi \u00e0 ces demandes d'informations.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900846","article_num":"L1221-7","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 2 : Recrutement.\"]","texte":"<p>Les informations mentionn\u00e9es \u00e0 l'article <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900845&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1221-6 (V)'>L. 1221-6<\/a> et communiqu\u00e9es par \u00e9crit par le candidat \u00e0 un emploi peuvent \u00eatre examin\u00e9es dans des conditions pr\u00e9servant son anonymat. <\/p><p>Les modalit\u00e9s d'application du pr\u00e9sent article sont d\u00e9termin\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d'Etat.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2015-08-19","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900847","article_num":"L1221-8","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 2 : Recrutement.\"]","texte":"<p><\/p><p>Le candidat \u00e0 un emploi est express\u00e9ment inform\u00e9, pr\u00e9alablement \u00e0 leur mise en oeuvre, des m\u00e9thodes et techniques d'aide au recrutement utilis\u00e9es \u00e0 son \u00e9gard.<\/p><p>Les r\u00e9sultats obtenus sont confidentiels.<\/p><p>Les m\u00e9thodes et techniques d'aide au recrutement ou d'\u00e9valuation des candidats \u00e0 un emploi doivent \u00eatre pertinentes au regard de la finalit\u00e9 poursuivie.<\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900848","article_num":"L1221-9","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 2 : Recrutement.\"]","texte":"<p><\/p>   Aucune information concernant personnellement un candidat \u00e0 un emploi ne peut \u00eatre collect\u00e9e par un dispositif qui n'a pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9 pr\u00e9alablement \u00e0 sa connaissance.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":171796.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900849","article_num":"L1221-10","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 1 : D\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche.\"]","texte":"<p>L'embauche d'un salari\u00e9 ne peut intervenir qu'apr\u00e8s d\u00e9claration nominative accomplie par l'employeur aupr\u00e8s des organismes de protection sociale d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 cet effet.<\/p><p>L'employeur accomplit cette d\u00e9claration dans tous les lieux de travail o\u00f9 sont employ\u00e9s des salari\u00e9s.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900850","article_num":"L1221-11","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 1 : D\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche.\"]","texte":"<p><\/p>Le non-respect de l'obligation de d\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche, constat\u00e9 par les agents mentionn\u00e9s \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006904886&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L8271-7 (V)'>l'article L. 8271-7<\/a>, entra\u00eene une p\u00e9nalit\u00e9 dont le montant est \u00e9gal \u00e0 trois cents fois le taux horaire du minimum garanti pr\u00e9vu \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006902843&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L3231-12 (V)'>l'article L. 3231-12<\/a>.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900851","article_num":"L1221-12","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 1 : D\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche.\"]","texte":"<p>Un d\u00e9cret en Conseil d'Etat d\u00e9termine :<\/p><p>1\u00b0 Les conditions dans lesquelles la d\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche est r\u00e9alis\u00e9e ;<\/p><p>2\u00b0 Les modalit\u00e9s de recouvrement de la p\u00e9nalit\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900850&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1221-11 (V)'>l'article L. 1221-11<\/a>.<\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"25556170","article_num":"L1221-12-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 1 : D\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche.\"]","texte":"<p>Sont tenus d'adresser les d\u00e9clarations pr\u00e9alables \u00e0 l'embauche par voie \u00e9lectronique : <\/p><p> 1\u00b0 Les employeurs dont le personnel rel\u00e8ve du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 sociale, autres que les particuliers employant un salari\u00e9 \u00e0 leur service, et dont le nombre de d\u00e9clarations pr\u00e9alables \u00e0 l'embauche accomplies au cours de l'ann\u00e9e civile pr\u00e9c\u00e9dente exc\u00e8de un seuil fix\u00e9 par d\u00e9cret ; <\/p><p> 2\u00b0 Les employeurs dont le personnel rel\u00e8ve du r\u00e9gime de protection sociale agricole et dont le nombre de d\u00e9clarations pr\u00e9alables \u00e0 l'embauche accomplies au cours de l'ann\u00e9e civile pr\u00e9c\u00e9dente exc\u00e8de un seuil fix\u00e9 par d\u00e9cret. <\/p><p> Le non-respect de cette obligation entra\u00eene l'application d'une p\u00e9nalit\u00e9, fix\u00e9e par d\u00e9cret, dans la limite de 0,5 % du plafond mensuel de la s\u00e9curit\u00e9 sociale par salari\u00e9, recouvr\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e selon les r\u00e8gles, garanties et sanctions relatives au recouvrement des cotisations de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Les p\u00e9nalit\u00e9s dues au titre d'une ann\u00e9e civile sont vers\u00e9es au plus tard \u00e0 la premi\u00e8re date d'exigibilit\u00e9 des cotisations de s\u00e9curit\u00e9 sociale de l'ann\u00e9e suivante. <\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":1073806247.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2013-12-25","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900852","article_num":"L1221-13","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 2 : Registre unique du personnel.\"]","texte":"<p>Un registre unique du personnel est tenu dans tout \u00e9tablissement o\u00f9 sont employ\u00e9s des salari\u00e9s.<\/p><p>Les noms et pr\u00e9noms de tous les salari\u00e9s sont inscrits dans l'ordre des embauches. Ces mentions sont port\u00e9es sur le registre au moment de l'embauche et de fa\u00e7on ind\u00e9l\u00e9bile. <\/p><p>Les nom et pr\u00e9noms des stagiaires et des personnes volontaires en service civique au sens de l'<a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071335&idArticle=LEGIARTI000021956514&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du service national - art. L120-1 (V)'>article L. 120-1 du code du service national<\/a> accueillis dans l'\u00e9tablissement sont inscrits dans l'ordre d'arriv\u00e9e, dans une partie sp\u00e9cifique du registre unique du personnel. <\/p><p>Les indications compl\u00e9mentaires \u00e0 mentionner sur ce registre, soit pour l'ensemble des salari\u00e9s, soit pour certaines cat\u00e9gories seulement, soit pour les stagiaires et les personnes volontaires en service civique mentionn\u00e9s au troisi\u00e8me alin\u00e9a, sont d\u00e9finies par voie r\u00e9glementaire.<\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2017-01-29","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900853","article_num":"L1221-14","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 2 : Registre unique du personnel.\"]","texte":"<p><\/p>Il peut \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la tenue du registre unique du personnel, pour tenir compte du recours \u00e0 d'autres moyens, notamment informatiques, dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006904798&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L8113-6 (V)'>l'article L. 8113-6.<\/a><p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900854","article_num":"L1221-15","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 2 : Registre unique du personnel.\"]","texte":"<p><\/p>Le registre unique du personnel est tenu \u00e0 la disposition   du comit\u00e9 social et \u00e9conomique et des fonctionnaires et agents charg\u00e9s de veiller \u00e0 l'application du pr\u00e9sent code et du <a href='\/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006073189&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. (V)'>code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale<\/a>.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":128847.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2018-01-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"29230933","article_num":"L1221-15-1","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 2 : Registre unique du personnel.\"]","texte":"La d\u00e9claration mentionn\u00e9e au I de <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000029229063&dateTexte=&categorieLien=cid'>l'article L. 1262-2-1<\/a> est annex\u00e9e au registre unique du personnel de l'entreprise qui accueille les salari\u00e9s d\u00e9tach\u00e9s.","embedding":null,"order_num":1073806247.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2014-07-12","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900855","article_num":"L1221-16","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 3 : Autres formalit\u00e9s.\"]","texte":"<p><\/p>   Dans certains \u00e9tablissements ou professions, d\u00e9finis par voie r\u00e9glementaire, l'employeur informe le service public de l'emploi de toute embauche ou rupture du contrat de travail.<p><\/p><p><\/p>","embedding":null,"order_num":42949.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null},{"article_id":"06900857","article_num":"L1221-17","path_title":"[\"Partie l\u00e9gislative\", \"Premi\u00e8re partie : Les relations individuelles de travail\", \"Livre II : Le contrat de travail\", \"Titre II : Formation et ex\u00e9cution du contrat de travail\", \"Chapitre Ier : Formation du contrat de travail\", \"Section 3 : Formalit\u00e9s \u00e0 l'embauche et \u00e0 l'emploi\", \"Sous-section 3 : Autres formalit\u00e9s.\"]","texte":"<p>Outre la d\u00e9claration pr\u00e9alable \u00e0 l'embauche pr\u00e9vue \u00e0 <a href='\/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006072050&idArticle=LEGIARTI000006900849&dateTexte=&categorieLien=cid' title='Code du travail - art. L1221-10 (V)'>l'article L. 1221-10<\/a>, une d\u00e9claration pr\u00e9alable est effectu\u00e9e :<\/p><p>1\u00b0 Lorsqu'un \u00e9tablissement, ayant cess\u00e9 d'employer du personnel pendant six mois au moins, se propose d'en employer \u00e0 nouveau ;<\/p><p>2\u00b0 Lorsqu'un \u00e9tablissement employant du personnel change d'exploitant ;<\/p><p>3\u00b0 Lorsqu'un \u00e9tablissement employant du personnel est transf\u00e9r\u00e9 dans un autre emplacement ou s'il fait l'objet d'extension ou de transformation entra\u00eenant une modification dans les activit\u00e9s industrielles et commerciales.<\/p>","embedding":null,"order_num":85898.0,"etat":true,"ref_textes":null,"date_deb":"2008-05-01","date_fin":"2999-01-01","versions":null}]